\section{Batasan Masalah}

Untuk menjaga fokus dan kedalaman, penelitian ini dibatasi oleh beberapa hal berikut:

\begin{enumerate}
    \item Penelitian difokuskan pada aspek otorisasi dalam sistem kontrol akses IoT, sehingga tidak membahas autentikasi, manajemen identitas penuh, enkripsi komunikasi, maupun integrasi dengan \textit{identity provider} eksternal.
    \item Model kontrol akses yang digunakan dibatasi pada ABAC. Model lain seperti RBAC, DAC, MAC, UCON, atau CapBAC hanya dibahas sebagai pembanding konseptual.
    \item Arsitektur penelitian dibatasi pada ABAC berbasis \textit{edge}, dengan \textit{gateway} sebagai tempat evaluasi keputusan akses dan pengelolaan \textit{cache} atribut.
    \item Parameter yang dioptimasi dibatasi pada \textit{cacheable attribute}, TTL per atribut, dan ukuran \textit{cache} lokal pada \textit{gateway}. Penelitian ini tidak mengoptimalkan struktur kebijakan ABAC secara penuh.
    \item Optimasi yang dilakukan tidak mengubah semantik kebijakan ABAC. Seluruh atribut tetap dievaluasi dalam proses pengambilan keputusan akses, sedangkan optimasi hanya menentukan atribut mana yang diperbolehkan untuk di-\textit{cache}.
    \item Atribut yang digunakan dalam eksperimen dibatasi pada atribut simulatif, yaitu \textit{trust, anomaly, network condition, role, firmware status, critical request, PIP availability,} dan \textit{revocation event}.
    \item Pengujian dilakukan menggunakan \textit{workload} sintetis dengan empat skenario dinamika, yaitu \textit{low dynamic, medium dynamic, high dynamic,} dan \textit{very dynamic}. Penelitian ini tidak menggunakan trafik IoT nyata.
    \item Lingkungan eksperimen dilakukan melalui simulasi berbasis iFogSim2 dan Java, bukan \textit{deployment} langsung pada perangkat IoT fisik.
    \item Metrik evaluasi performa dibatasi pada \textit{average latency, p95 latency, PIP calls, cache hits, CPU time,} dan \textit{memory usage}.
    \item Metrik kualitas keputusan akses dibatasi pada \textit{false allow rate, false deny rate, stale cache hit rate,} dan \textit{revocation false allow rate}.
    \item Algoritma yang dikaji adalah GWO. Algoritma lain seperti \textit{random search} digunakan sebagai pembanding, bukan fokus utama penelitian.
    \item \textit{Threat model} penelitian ini dibatasi pada risiko \textit{stale attribute, revocation delay}, dan \textit{PIP unavailability}. Serangan seperti \textit{physical tampering, side-channel, malware gateway, man-in-the-middle,} dan kompromi penuh terhadap \textit{cloud} tidak dibahas secara mendalam.
    \item Hasil penelitian bersifat evaluatif dalam konteks simulasi, sehingga validasi pada perangkat fisik atau \textit{testbed} IoT nyata menjadi bagian dari pengembangan penelitian selanjutnya.
\end{enumerate}