\subsection{Dasar Penentuan Skenario Dinamika Workload}

Skenario \textit{workload} dalam penelitian ini dibagi menjadi empat tingkat dinamika, yaitu $LOW_DYNAMIC$, $MEDIUM_DYNAMIC$, $HIGH_DYNAMIC$, dan $VERY_DYNAMIC$. Pembagian ini digunakan sebagai \textit{workload} sintetis terkontrol untuk mengevaluasi kemampuan ABAC berbasis \textit{edge} dalam menghadapi peningkatan \textit{request rate}, perubahan atribut, \textit{request} kritis, kondisi \textit{burst}, \textit{revocation}, serta ketidaktersediaan PIP. Pendekatan bertingkat ini relevan karena \textit{worklaod} IoT dan \textit{edge-cloud} dapat menunjukkan \textit{bursty arrivals, temporal variability, varying wokrload}, serta \textit{non-stationary behavior} sehingga evaluasi tidak cukup dilakukan hanya pada kondisi stabil. \textcite{latifi_optimizing_2025} menjelaskan bahwa lingkungan IoT bersifat dinamis dan dapat berubah dengan cepat, sedangkan \textcite{kovtun_stochastic_2025} menunjukkan bahwa trafik IoT 5G dapat memiliki karakteristik trafik yang bersifat \textit{batch-like}, terstruktur secara terkelompok, dan mengalami variasi temporal. Selain itu, \textcite{raju_intellischeduler_2026} menunjukkan bahwa lingkungan \textit{edge-cloud} menghadapi \textit{deadline} tugas yang beragam, beban kerja yang berubah-ubah, kondisi sistem yang dinamis, serta beban kerja IoT yang mengalami lonjakan trafik secara tiba-tiba yang suka berubah-ubah selama \textit{runtime}.

Pembagian \textit{worklaod} tidak hanya didasarkan pada jumlah \textit{request}, tetapi juga pada karakteristik dinamis atribut yang digunakan dalam evaluasi kebijakan ABAC. \textcite{diaz_authorization_2025} menjelaskan bahwa otorisasi pada IoT membutuhkan mekanisme yang fleksibel dan dapat beradaptasi terhadap interaksi dinamis dan kontekstual pada lingkungan IoT. Oleh karena itu, setiap skenario dalam penelitian ini mengombinasikan \textit{inter-arrival time}, perubahan \textit{request} kritis, perubahan \textit{trust}, perubahan \textit{anomaly}, perubahan kondisi jaringan, perubahan \textit{firmware}, perubahan \textit{role}, probabilitas \textit{revocation}, serta probabilitas ketidaktersediaan PIP. Pendekatan ini juga sejalan dengan \textcite{raju_intellischeduler_2026} yang memodelkan penjadwalan \textit{edge-cloud} menggunakan keadaan \textit{workload} yang berubah secara dinamis, intensitas \textit{workload}, kondisi antrean, serta kondisi sumber daya yang heterogen untuk mengevaluasi pengambilan keputusan adaptif pada \textit{runtime environment} yang bersifat dinamis. 

Nilai numerik pada setiap parameter tidak dimaksudkan sebagai standar universal \textit{workload} IoT, melainkan sebagai parameter simulasi yang dikontrol untuk membentuk gradasi tekanan sistem dari kondisi normal hingga ekstrem. $LOW_DYNAMIC$ merepresentasikan kondisi stabil dengan \textit{request} yang realtif renggang dan perubahan atribut yang rendah. $MEDIUM_DYNAMIC$ merepresentasikan kondisi operasional umum dengan peningkatan \textit{request rate} dan volatilitas atribut sedang. $HIGH_DYNAMIC$ berfungsi sebagai \textit{stress test} terhadap \textit{cache}, TTL, dan PIP karena \textit{request} datang lebih padat dan atribut berubah lebih cepat. $VERY_DYNAMIC$ digunakan sebagai \textit{robustness test} terhadap \textit{bursty workload} dan kondisi \textit{runtime} yang sangat dinamis dengan lonjakan \textit{request} yang lebih tajam. Pendekatan ini sejalan dengan \textcite{raju_intellischeduler_2026} yang memperlakukan karakteristik \textit{workload, bandwidth}, kapasitas \textit{node}, dan kondisi sumber daya sebagai parameter simulasi yang dikontrol alih-alih dianggap sebagai konstanta tetap dunia nyata untuk mengevaluasi penjadwalan adaptif pada lingkungan \textit{edge-cloud}.

\textit{Inter-arrival time} ditentukan secara bertahap untuk membentuk peningkatan intensitas \textit{request} dari kondisi rendah hingga tinggi. Rentang yang lebih panjang pada $LOW_DYNAMIC$ digunakan untuk merepresentasikan kondisi stabil dengan tekanan sistem yang rendah, sedangkan rentang yang lebih pendek pada $HIGH_DYNAMIC$ digunakan untuk membentuk \textit{request arrival} yang lebih padat. Pada $VERY_DYNAMIC$, \textit{inter-arrival time} yang jauh lebih pendek saat \textit{burst} digunakan untuk menguji ketahanan sistem terhadap adanya lonjakan beban kerja dan perubahan intensitas \textit{request} yang bersifat \textit{non-stationary}. Pendekatan ini relevan dengan \textcite{raju_intellischeduler_2026} yang memodelkan pola \textit{arrival} beban kerja menggunakan proses stokastik untuk merepresentasikan lonjakan beban kerja pada lingkungan \textit{edge-cloud}.

Probabilitas \textit{request} kritis ditingkatkan secara bertahap untuk menguji kemampuan kebijakan ABAC dalam menangani akses berisiko tinggi. Nilai probabilitas yang lebih rendah pada $LOW_DYNAMIC$ merepresentasikan kondisi dominan normal, sedangkan probabilitas yang lebih tinggi pada $HIGH_DYNAMIC$ dan $VERY_DYNAMIC$ digunakan untuk mensimulasikan peningkatan proporsi akses sensitif atau berisiko tinggi. Pendekatan ini relevan karena lingkungan \textit{edge} dengan beban kerja tinggi dapat mengalami peningkatan waktu tunggu dan pelanggaran SLA ketika intensitas beban kerja meningkat dan sistem harus menangani permintaan yang heterogen secara bersamaan \parencite{raju_intellischeduler_2026}.

Variasi \textit{trust} dan \textit{anomaly} dinaikkan secara bertahap karena kedua atribut tersebut merepresentasikan kondisi perilaku yang dapat berubah cepat. \textcite{wang_edge-enabled_2025} menunjukkan bahwa keputusan akses pada \textit{edge-IAM} menjadi problematis apabila sistem mengasumsikan nilai atribut selalu mutakhir dalam lingkungan IoT yang dinamis dan terdistribusi. Oleh karena itu, \textit{trust step} dan \textit{anomaly step} yang lebih tinggi pada $HIGH_DYNAMIC$ dan $VERY_DYNAMIC$ digunakan untuk menguji apakah mekanisme \textit{cache} dan TTL masih mampu menjaga kualitas keputusan ketika atribut perilaku berubah secara cepat selama \textit{runtime}.

\textit{Network flip probability} digunakan untuk merepresentasikan perubahan kondisi konektivitas yang dapat memengaruhi kemampuan sistem memperoleh atribut terbaru dari sumber atribut. Nilai \textit{network flip} dibuat meningkat pada skenario yang lebih dinamis dan dinaikkan lebih tinggi saat \textit{burst} karena trafik IoT dapat mengalami \textit{bursty arrival, temporal variability,} dan fluktuasi intensitas komunikasi \parencite{kovtun_stochastic_2025}. Selain itu, \textcite{raju_intellischeduler_2026} juga menunjukkan bahwa kondisi sistem yang dinamis dan ketersediaan sumber daya yang heterogen merupakan karakteristik penting pada lingkungan \textit{edge-cloud} yang dapat memengaruhi perilaku penjadwalan dan QoS. \textit{PIP unavailability} juga dinaikkan secara bertahap untuk menguji ketergantungan sistem terhadap sumber atribut. \textcite{mao_zero-trust_2025} menjelaskan bahwa PDP memperoleh atribut subjek, objek, lingkungan, dan data kontekstual dari PIP untuk mendukung keputusan akses dinamis.

\textit{Firmware flip} dan \textit{role flip} dibuat lebih rendah dibandingkan \textit{trust} dan \textit{anomaly} karena keduanya relatif lebih stabil. Namun, kedua parameter tetap dimasukkan karena dampak keamananannya tinggi apabila dalam kondisi usang. \textcite{bakhshi_review_2024} menunjukkan bahwa kerentanan \textit{firmware} merupakan ancaman penting pada IoT karena lemahnya perlindungan \textit{firmware} dan keterbatasan pembaruan dapat membuka peluang kompromi perangkat. \textcite{wang_edge-enabled_2025} juga menunjukkan bahwa keputusan otorisasi dapat menjadi tidak reliable ketika atribut lokal tidak lagi sinkron dengan kondisi aktual akibat keterlambatan sinkronisasi atau penggunaan \textit{cache} yang sudah usang. Dengan demikian, \textit{firmware} dan \textit{role} digunakan untuk menguji kategori atribut yang relatif jarang berubah tetapi berisiko tinggi apabila perubahan tidak segera tercermin dalam keputusan akses.

\textit{Revocation probability} dipilih untuk menguji risiko adanya \textit{delay} revokasi akibat penggunaan atribut yang sudah usang. Nilai revokasi dibuat rendah karena pencabutan hak akses bukan merupakan \textit{event} yang terjadi pada setiap \textit{request}, tetapi dampaknya sangat kritis ketika terjadi. \textcite{wang_edge-enabled_2025} menegaskan bahwa \textit{local caching} pada \textit{edge} dapat menimbulkan risiko keamanan ketika data yang telah diperbarui atau dicabut di \textit{cloud} masih dianggap valid di \textit{edge} akibat sinkronisasi yang tertunda. Oleh karena itu, peningkatan \textit{revocation probability} pada $HIGH_DYNAMIC$ dan $VERY_DYNAMIC$ digunakan untuk menguji apakah mekanisme \textit{cache} dan TTL tetap mampu mencegah akses tidak sah ketika \textit{privilege} subjek berubah atau dicabut dalam kondisi \textit{workload} yang semakin dinamis.